\chapterspecial{Notas de um diário sobre o exílio}{(1987--1988)}{}
 \epigraph{\emph{So Sprachlos folgt Der Heimatlos}

Assim sem fala segue o sem pátria

\versal{TRAKL}}{\versal{TRAKL}} 

\section{\versal{PENSAMENTO} \versal{INABITÁVEL}}

Aninhado na praia de escombros, observo o giro do astro enquanto a
sombra do rosto foragido repõe a questão: E se a criança jamais existiu?

\section{\versal{TOPOGRAFIA} \versal{DA} \versal{OUTRA} \versal{MORTE}}

O esmagamento é crônico e não há o que gravite fora do império da
catástrofe. Sou um Atlas que suporta nos ombros a maldição desta
eternidade congelada: próximo da solidão de um deus antigo, já não sou
abraçado pelo tempo e nada flui às minhas costas em direção de um
homogêneo mais adiante… Estilhaçado este antigo campo enigmático,
eu fui cortado da minha vida e, agora, apenas cada antigo gesto oco vai
me repetindo mas eu não posso escapar ao regime deste erro. Sequestrado
pela insistência desses hábitos e povoado pela mania do comportamento
apodrecido, vou me falsificando, pois a sombra que sou já não mais
concorda e não me reconheço nem sequer nos meus silêncios…

\section{\versal{EXÍLIO}}

Com a cabeça pesada espero pelo impossível e a solidão é cada vez mais
rigorosa. Sem estar atingido por nada, a única coisa que guardo é o
saber deste exílio (entretanto, este me atinge quebrado e eu não posso
contê"-lo). Repetido por hábitos doentes, sei que estou caído no cerne de
uma duração infernal e, sem poder enxergar o contorno, meu fracasso se
estende por todos os lados e sou devorado pelo que não é culpa minha.
Esta lenta agonia aguarda por uma região de proximidade; um lugar onde
eu pudesse dormir e acordar e que isto se desse dentro de um
homogêneo"-perdurante.

\section{\versal{TEMPORALIDADE} \versal{DO} \versal{EXILADO} E ``\versal{LOCAL}-\versal{DE}-\versal{ESPERA}''}

Noto minhas mãos se mexendo ao lado deste rosto. Vejo"-me lendo este
livro e observo meu sorriso quebrando, enquanto eles conversam na sala.
Este lugar gelado, que perdura fora das horas, que é refratário aos
dias, me comunica que não cheguei a ter uma vida. Desabitado de tudo,
sem passado e nem futuro, sou um demônio vazio e, rompido do mundo, fui
atirado pra longe da vida que diziam ser minha: conheço uma liberdade
terrível e espero, agora, pela linguagem que já não venha derrotada,
pela linguagem que instaure a nova duração e refaça a tecedura
estilhaçada do tempo: costura amorosa, costura sagrada.

\section{\versal{PRIS}ÃO \versal{DA} \versal{DISTÂNCIA}}

Minha solidão é a mais exata possível. Deusas estéreis regram minhas
vigílias. Estou fora da trama do tempo e qualquer readmissão ficou
interditada: minha eternidade é terrível e caíram as palavras. Esqueci
meu nome e já não tenho mais hábitos. Detonado pra fora, ao meu redor
toda luz se degrada e todo vigor se consome. Os dias incessantes
arrastam apenas os outro, enquanto eu fico suspenso nesta eternidade
maldita onde uma interminável morte acontece… Minha noite é sem
fim. Por que não me salva a outra morte?

\section{\versal{CANSAÇO} \versal{DEMIÚRGICO}}

… posso aceitar que eu sou isto porque gosto da sua voz e das
histórias que você me conta, mas um dia você terá partido e eu serei
obrigado a nos trair e a reinventar"-me novamente até que seque em mim o
amor da narrativa e eu seja reconduzido ao grande exílio…

\section{\versal{SIMULACRO} \versal{DE} \versal{DURAÇ}ÃO}

Aquilo que era eu já agonizou, mas este morto, incessante, ainda me
repete. As vozes que me habitam já me chegam como ruídos, mas sou
obrigado a aderir"-me a elas para não cair no rarefeito e, cansado,
ratifico esta mentira para não perder a duração…

\section{\versal{ELOGIO} \versal{DO} \versal{SILÊNCIO}}

E uma vez que as grandes histórias perderam seu vigor, eu teria que
imitar o demiurgo e narrar"-me outras que me dessem duração e forjassem
os dias onde eu pudesse caber. Se mesmo minhas dores já não estão
associadas a nenhum acontecimento, seria preciso que eu lhes
reinventasse a trama; mas eu preferi me manter na obscuridade e na
distância de qualquer acesso: para que saber as linhas do meu rosto se
este ``adeus'' e este ``abandono'' podem ser a última transfiguração?

\section{\versal{PALAVRA} \versal{QUE} \versal{TE} \versal{DEVOLVA}}

Os dias vão entretecendo minha agonia: meses e anos na solidão desta
espera. Espera da palavra que seja puro vigor, da palavra que nomeie
este canto esquecido em que vivo, da palavra que diga o \emph{quid}
desta migração e, ao dizê"-lo, me restitua a um princípio e me purifique
do cansaço desta dispersão… Impossível aguentar o peso da
calamidade que se mostra crônica. Impossível: este vazio, este ``não''
precisa ser curado --- preciso me aderir à luz desta palavra
ausente…

\section{\versal{LIMITE}}

A poesia se converte em religião para aquele que chegou ao limite do
despossuimento da fala. Quando o mundo vai se desvanecendo e indo
embora, quando os outros vão ficando estranhos e o insondável vira o
nosso cotidiano companheiro, tudo o que desejamos é um religamento; um
maçarico amoroso que solde novamente nossa pertença quebrada e nos
retire deste divórcio de suspensão.

Quando todas as outras prosas vão morrendo e se gastando, só a poesia
pode nos acordar e reintroduzir"-nos na vitalidade e na trama do
tempo…

Mas a poesia deve então instaurar um novo mundo, pois o antigo já não
tem mais sentido para nós… já perdemos a familiaridade… e
sonhamos com uma nova espessura do tempo --- o tempo feito de outra
tecedura.

\section{O ``\versal{LADO} \versal{DE} \versal{FORA}''}

Eu nunca estive a caminho. Fiquei vagando no puro ``lado de fora'', na
vergonhosa zona pré"-natal onde a rede do destino não alcança por maior
que tenha sido a violência com que isto, um dia, foi lançado…

\section{O \versal{RETORNO} À \versal{ENFERMIDADE}}

Já não enxergo mais quão doente é minha vida. Estou novamente
arremessado dentro dela e nada mais sobrou da visão que tive aquela
tarde. Pedi humildemente que o que vi não fosse embora, que a visão não
me abandonasse. Foi em vão. Por que não permaneceu e não pôde perdurar o
que naquele instante me salvou? (Um dia olhei e vi minha vida feita de
doença: onde estive?)

Agora de novo reconduzido à minha catástrofe e ao desastre dos meus
ritos. E~sempre esta impressão de que devo ter me suicidado um dia e já
não lembro mais. De novo sem nome, a imaginar se um dia poderei morrer
de fato…

\section{\versal{PROVÍNCIAS}}

Para reproduzir todas as sutilezas daquele sonho, eu teria que ser uma
espécie de Gödel do obscuro; algum mágico no trato com os teoremas
oníricos… Entretanto, me é claro que a síntese daquele sonho
complicado era mais ou menos a seguinte: afinal, quem era o senhor dos
jogos? Nós, os deuses ou os outros? Nem uns, nem outros, nem ainda os
outros: a confusão era total. Parece"-me que, no limite, muito pouco se
sabia, e que a culpa, em todo caso, não era de ninguém.

\section{\versal{HERANÇA}}

Sou o herdeiro de uma lenta traição e, a cada tarde, as palavras
condenadas realizam em mim seu jogo aberrante e vão me afastando do
centro…

\section{O \versal{MESMO}}

Enforcado e sem poder morrer nunca. Sendo obrigado a persistir no
desfile macabro da minha vida. Tentando dar o salto pra fora dele e
sendo novamente arrastado por estas sombras que me insistem. Sofrendo
por fantasmas e ilusões estupidamente reais que nenhuma palavra fez
curar. Encurralado por limites estranhos, sou uma espécie de eunuco do
tempo: cada dia e este mesmo tecido infernal me mantém preso à rede. Sou
parte desta fábula hedionda sonhada por um louco sanguinário e cada
gesto meu é sua imposição implacável. Em vão eu tentaria acordá"-lo para
ganhar uma vida. (Mas tudo então se desvaneceria.)

\section{\versal{REMEMORAÇ}ÃO \versal{DE} \versal{UM} \versal{DESASTRE}}

Sou um detalhe do implacável teorema deste sonho e meu nome já se
pulverizou no meio do perigo. Tudo esteve por um fio e a concentração da
dor não soube resistir ao engolfamento do irrisório…

\section{\versal{NOMEAR} O \versal{DESEJO}}

Quis um coração liso e concentrado na proximidade dos outros, um modo de
sentir que estivesse aquém de todos os erros, que fosse inocente,
a"-histórico.

Sonhei com um esquecimento que fizesse anular a vigência do passado e a
extensão do seu vigor.

(``Nossa vida começa num crepúsculo porque no seu horizonte somos
obrigados a rememorar o pecado de nossos mortos.'')

\section{\versal{SABER} O \versal{FUNDAMENTO}}

Vejo todos os acontecimentos se desdobrarem até um fim banal e me
mantenho fora deles para não contrariar minha lucidez. Quando era
possuído pelos erros, minha vida era repleta de eficácia; repleta de
``história''…

\section{O \versal{ENCONTRO}}

Quando eu te revi já era tarde demais. É~sempre tarde demais nesta terra
de metamorfoses.

\section{\versal{TUDO} É \versal{EXÍLIO}}

Como está distante o rigor da proximidade. Este tempo que é sempre o
mesmo me força e me obriga ao cansaço: vago por esta imensa
esterilidade, despossuído de fala. Manipulo apenas uns gestos e meia
dúzia de palavras que me dão passagem nesta cidade repetida. Torço para
que essas palavras que me surgiram há alguns dias me ponham deitado pra
sempre… Príncipe dos estranhos, percebo a falta de anelo e,
abrigando em mim esta ausência, prossigo esta trilha de gelo… do
meio da falta, sou esta sombra calada e o meu périplo é noturno e sem
vigília.

Ousei desejar me readmitir na trama do tempo e nas linhas da minha
história perdida; ousei esquecer que já não há trama nem rastro.
Expelido, detonado pra fora, retiro palavra"-por"-palavra de dentro de uma
caixa sinistra, mas a fala já não ressoa diante de nada e me é
impossível reencontrar o acesso exato. Saio de casa e sei que todos se
equivalem. Quando volto, me sento e preparo uma página que é a bula dos
que perderam a duração: um texto escrito de onde não há mais tempo
(texto, aliás, que já deveria ter sido escrito e recitado no fim do
mundo) e, entretanto, um texto que já vem tarde.

A noite se abre e eu salto pra fora; pretendo recitar meu texto
inaudito, mas eles estão tão vergados dentro das horas que a
persistência do cansaço já interditou toda escuta (parece que estão
feitos de algum castigo)…

\section{\versal{NORAS} \versal{DE} \versal{UM} \versal{DIÁRIO}}

Toda tarde e este mesmo cansaço sem cura. A~dispersão do vagabundo
folheando alguns jornais. Dias feitos de esquecimento e de supérfluo.
Recolhido na província da distância, cultivo a fascinação da palavra, o
seu enamoramento, e deixo o mundo descansar na sombra. Desta festa da
palavra surgiram paradoxos, simetrias e verdades que apenas ratificam
minha estupidez. Quanto mais eu falo, mais eu sufoco o que me pede
atenção: sou um acumulador de opacidades. Um átimo de atenção e eu
renegaria minha vida de falante e me veria convocado a reinstalar"-me no
perigo. O~ativismo da palavra nasceu da minha falta de coragem; da
vontade de me salvaguardar… Felizmente todos esses hábitos que
eram eu vão perdendo todo o vigor que tinham e já me aproximo da
desproteção.

\section{\versal{DINO} \versal{BUZZATI}}

Trago nas mãos um punhal inútil e na exaustão desta espera faço e refaço
o mapa do deserto, o neutro território que minha vida palmilhou. E é no
centro grave do assombro que a paciência ainda insiste no evento que me
lançaria: Existe o fruto do vazio?

\section{\versal{GUIMAR}Ã\versal{ES} \versal{ROSA}}

Rente à força do limite e próximo da noite incoerente mora o meu fazer.
Na vastidão da distância sem palavras busco o sal de segredos
intermináveis. A~dor ensinou: é na sombra ignota que mora o feixe do
devir; o nome ainda impronunciado.

\section{\versal{ÊXODO}}

Nada vem do passado --- todo anelo, toda tradição foi cortada --- e nada
vai ao futuro: a noite está congelada e, na surdina, há algo que geme,
algo que ainda conhece aflição; penso que isto possa ser eu, esta
maneira do perigo.

\section{\versal{FORTUNA}}

Carrego comigo a fortuna do abismo e a chuva de angústia desaba no meu
coração todo feito de lugares desfeitos, demônios sem rosto e esperas
sem chegada. Qual foi o dia em que sucumbi ao apelo da distância?

\section{\versal{INTRODUÇ}ÃO À \versal{PSICANÁLISE}}

Palmilharás este deserto de solidões incríveis, e sentirás saudades de
morrer. Quando você era criança, essa secreta criança sonhava apenas
numa única direção o mesmo sonho incessante. Você nunca criticou essa
professada mitologia porque era impossível, afinal, abandonar uma
inteira constelação sonhada nos tempos em que o tempo tinha peso de
séculos. Teus olhos tiveram uma norma tão grande que hoje não podem ser
livres! E esse mesmo sonho em uníssono, como um tambor primitivo, põe
toda inteira uma vida. E~a tal ``realidade'', que poderia fulgurar
multiforme, em profusão por todos os lados, você não a conheceu, pois a
trocou por uma fotografia.

\section{\versal{DESAMPARO}}

Não há nada dentro de mim que possa me acolher; eu não carrego um
continente: minha substância é a dor. Penso: às vezes um navio entra num
porto, mas esse porto em nós é muito raro. Se ele existisse, aí talvez
houvesse dias e também palavras, uma comunicação que fosse mais que um
``espetáculo'', um encontro que fosse mais que um acidente…

\section{\versal{PRIMEIRO} \versal{POEMA} \versal{DO} \versal{OUTRO}}

Você me diz que eu leve uma lembrança, alguma carta sua. Mas você não
sabe que mesmo se estivesse junto a mim; você estaria simplesmente ali
--- e mais nada. E~eu teria de sentir a dor por nós dois, eu teria de
sentir a dor por uma coisa que você desconhece; uma possibilidade que
você não viu. Você me pergunta que coisa é essa e eu te digo: é que
falta em mim o traço da união, o segredo da aliança, o piparote de
entrada no tempo. Eu me lembro que você riu quando eu disse, um dia, que
eu estava além do juízo final, que eu nem sequer tinha ingressado nos
confortos da ``história''…

\section{\versal{SEGUNDO} \versal{POEMA} \versal{DO} \versal{OUTRO}}

Eu te via: você poderia estar presente, mas faltava exatamente a
qualidade da presença; o aroma da duração. Você estava ali mas isto era
apenas um inexorável a mais, um nada acrescido e infiltrado em outro
nada.

\section{\versal{TERCEIRO} \versal{POEMA} \versal{DO} \versal{OUTRO}}

Eu podia imaginar os caminhos da tua dor: o perigo de uma ausência, o
espanto de uma falta, a beleza de um luto… Mas será tudo isso
perigoso? Pois, se há um sofrimento de perder, há ainda um
metassofrimento de quem não pode perder. Há um meta"-sofrimento de quem
já não pode lembrar. Pois, quando se retrai o próprio campo de aderência
--- quando ela mesma fica em jogo ---, como zelar pela manutenção de
algo, como cultivar sua permanência, se o espaço mesmo que dá vigor ao
vínculo se retira?

\section{\versal{QUARTO} \versal{POEMA} \versal{DO} \versal{OUTRO}}

Como cuidar de ti nesta imensa retirada?

Quando o mistério da aderência corre risco, aparece no horizonte a outra
morte. Nela eu me demoro: expulso do \emph{continuum} que deu chão às
alianças.

\section{\versal{COMBATE}}

Como insuflar duração ao tempo? Como dar tempo ao tempo, preenchê"-lo de
\emph{continuum}? Como deixar de viver num mundo só de espaços? Até
hoje, se participo na duração é porque preciso, a cada instante, repor
sua certeza, como na verdade do \emph{cogito}. No princípio, habitar
neste mundo de múltiplos espetáculos parecia ser a receita da força.
Hoje percebo que tudo não passava de indulgência universal; das
mortificações disfarçadas de um homem que perdeu o rosto. Vivo (será
possível dizer tanto?) contemplando a entranha de um gelado minotauro e,
despossuído do humano, me converto em deus caído. A~explosão dos limites
entregou"-me ao exílio… Nosso desejo é reencontrar as
possibilidades de uma pátria --- pátria possível que esteve obscurecida
pelo excesso de sonhos.

\section{\versal{MARGEM}}

Nenhum hábito me repete. Já não sei onde estou! Não abraço mais nada e
fiquei apenas com a peste. Debaixo da minha lâmpada nenhum saber mais
floresce. Ando pelas ruas prolongando algum sonho antigo e esquecido e,
sozinho, comemoro com o deserto. Não há cães que me sigam nem lugares
que me requisitem. Estou suspenso e os fios se cortaram! Minha vida foi
um acontecimento sinistro porque não houve uma vida. Emigrado neste
canto sem cura ousei recitar um hino, mas minha voz retirou"-se e eu me
vi face a face com o segredo da noite. Impossibilitado de revelá"-lo, a
ele me fundi e, nesta viagem sem volta, fui convertido ao silêncio.

\section{\versal{DIAGNÓSTICO}}

Encerro este caderno com algumas profecias (com certos caras é fácil ser
profético, pois eles não escapam a destinos prefixados nas auroras).
Para eles tudo é condição e os defeitos e as falhas, se os há, datam do
tempo das cosmogonias. Conservadores da dor, sabem de antemão que
qualquer forma de luta é estéril tendo em vista a finalidade com que
sonham. Exegetas inconscientes da mitologia da queda, se comprazem na
dor de não"-sei"-que"-perda e não saberiam que mundo pôr no lugar deste.
Banidos da linguagem cotidiana e da vida"-com"-os"-outros, perdem seus dias
nas solidões de alguns quartos onde maquinam tolas vinganças contra o
mundo e os humanos. Como já não conhecem mais nenhuma forma de meditação
que os implodisse, imaginam então algum espetáculo em que o mundo
inteiro explodisse… Cansados e incapazes de criar novas línguas
heréticas, desprezam aquelas nas quais os homens choram, riem, pensam,
se perdem e se encontram… Ora sonham com alguma palavra mágica,
redentora, que encurtasse a nossa distância e desse fim à nossa
indigência, e ora, após o maldito silêncio das esperas, repetem todas as
palavras mortas que já não dizem mais nada (mas as repetem sem parar,
uma atrás da outra, na ânsia de não precisar dizer mais nada).
Impossibilitados de encontrar o verbo definitivo, passam dias
estuporados, ouvindo aviões e cachorros latindo. Demitidos da linguagem
que faz o homem sofrer e chorar, esperam a palavra que lhes permita
reencontrar o choro e o sofrimento verdadeiros. Totalmente incapazes da
vida atual e profundamente religiosos, sonham com um instante
escatológico: com o advento de uma língua de ouro que os restitua de
novo ao mundo e os absolva do dolorido e prolongado exílio da Ficção.

\section{\includegraphics{file:///C:/Users/\versal{LUSGUS}~1/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image001.png}}

\bigskip{}  \epigraph{\emph{Es ist die Seele ein Fremdes auf Erden}

A alma é um estranho na terra

\versal{TRAKL}}{\versal{TRAKL}} 


